\section{Einführung}
\label{sec:einführung}

Die rasante Entwicklung großer Sprachmodelle (LLMs) hat in den vergangenen Jahren nicht nur die Möglichkeiten der
Mensch-Computer-Interaktion grundlegend verändert, sondern wirft
zunehmend auch sicherheitsrelevante Fragen auf. Während frühe
Sprachmodelle primär als textverarbeitende Assistenzsysteme konzipiert
wurden, zeigen aktuelle Modelle der neuesten Generation Fähigkeiten,
die weit über diese ursprünglichen Capabilities hinausgehen -- darunter
die autonome Analyse komplexer Softwaresysteme, das Auffinden bislang
unbekannter Sicherheitslücken sowie die Entwicklung funktionsfähiger
Exploits \cite{anthropic_mythos_preview}.

Diese Entwicklung stellt die IT-Sicherheitsbranche vor eine grundlegende
Herausforderung: KI-Systeme können heute sowohl als Werkzeug der
Verteidigung als auch als Instrument des Angriffs eingesetzt werden.
Die Grenze zwischen defensiver Sicherheitsforschung und offensivem
Missbrauchspotenzial ist dabei fließend -- und wird mit wachsender
Modellstärke zunehmend schwieriger zu ziehen.

Mit der Veröffentlichung von \emph{Claude Mythos} durch Anthropic im
April 2026 wurde diese Entwicklung auf eine neue Stufe gehoben
\cite{anthropic_mythos_preview}. Erstmals steht ein Sprachmodell zur
Verfügung, das den gesamten Prozess der Schwachstellenforschung --
von der Erkennung über die Exploit-Entwicklung bis zur mehrstufigen
Angriffskette -- ohne menschliches Eingreifen durchführen kann.
Gleichzeitig demonstriert das Modell im Rahmen von \emph{Project Glasswing} sein defensives Potenzial, indem es kritische
Sicherheitslücken in weit verbreiteter Open-Source-Software aufdeckt
und zur Behebung meldet \cite{anthropic_glasswing}.

Ziel dieser Ausarbeitung ist es, die aktuellen Entwicklungen im
Bereich KI-gestützter Cyberangriffe strukturiert darzustellen und
kritisch zu bewerten. Dabei werden sowohl die technischen Fähigkeiten
moderner Sprachmodelle im Cyberbereich als auch die damit verbundenen
Bedrohungsszenarien beleuchtet. Der Fokus liegt
auf drei zentralen Themenbereichen: erstens den offensiven
Cyberfähigkeiten von Claude Mythos und vergleichbaren Modellen,
zweitens bekannten Angriffsvektoren wie Phishing, Schwachstellenanalyse
und dem Angriff auf physische Systeme, und drittens der praktischen
Demonstration anhand realer Angriffsszenarien.

Die Ausarbeitung gliedert sich wie folgt: Kapitel~\ref{sec:claude-mythos}
gibt einen Überblick über Claude Mythos, seine Fähigkeiten und die
damit verbundenen Implikationen für die Cybersicherheit. Kapitel~\ref{cha:mythosvsoffentlich}
stellt einen Vergleich zwischen Mythos und öffentlich verfügbaren
Modellen an. Kapitel~\ref{sec:angriffsvektoren} beschreibt bekannte Angriffsvektoren, die
durch den Einsatz von KI ermöglicht oder vereinfacht werden.
Abschließend werden die Ergebnisse in Kapitel~\ref{sec:fazit}
diskutiert und bewertet.
