\section{Fazit}
\label{sec:fazit}
Der Einsatz von KI-gestützten Werkzeugen durch Angreifer erleichtert sowohl die Identifikation als auch die Ausnutzung von Schwachstellen erheblich.

Insbesondere in den Bereichen Phishing und Social Engineering ermöglichen Large Language Models eine deutlich effizientere Durchführung von Angriffen bei gleichzeitig hoher sprachlicher Qualität, ohne dass ein leistungsstarkes Spitzenmodell erforderlich wäre. Da moderne Software zunehmend sicherer gestaltet wird und ein Großteil erfolgreicher Angriffe seinen Ursprung in Phishing- oder Social-Engineering-Kampagnen hat, senkt der Einsatz von LLMs die Einstiegshürde für diese Vektoren weiter ab. Der grundlegende Angriffsablauf verändert sich dabei nicht zwingend. Optimiert werden einzelne Teilschritte wie die zielgruppengerechte Übersetzung und sprachliche Anpassung von Inhalten. Das daraus resultierende Risiko trifft Privatpersonen stärker als Unternehmen, da im privaten Umfeld deutlich weniger technische und organisatorische Schutzmaßnahmen etabliert sind.

Besonders relevante Angriffsvektoren sind die automatisierte Schwachstellenanalyse von Quellcode und physischen Geräten. Diese Vektoren zeichnen sich dadurch aus, dass der Angreifer den gesamten Ablauf kontrolliert und nicht auf menschliches Fehlverhalten angewiesen ist. Das stellt einen wesentlichen Unterschied zu Phishing und Social Engineering dar. Empirische Ergebnisse, etwa aus Experimenten mit Claude Opus, belegen, dass auf diese Weise kritische Schwachstellen identifiziert werden können, darunter eine FreeBSD-Schwachstelle mit einem CVSS-Score von 10.0. Im Rahmen des eigenen Selbstversuchs konnten für physische Geräte keine vergleichbar gravierenden Ergebnisse erzielt werden.

Grundsätzlich ist die Generierung funktionsfähiger Exploits auch mit öffentlich zugänglichen Sprachmodellen möglich. Die Reproduktionsstudie von Vidoc Security Labs zeigt, dass öffentliche Modelle wie Claude Opus 4.6 und GPT-5.4 die von Anthropic für Mythos berichteten Schwachstellenfunde in mehreren Kategorien vollständig reproduzieren konnten, zu Kosten von unter 30\,\$ pro Datei~\cite{vidoc_mythos_reproduction_2026}. Claude Mythos markiert damit zwar die obere Kante des aktuell verfügbaren Spektrums, stellt aber kein exklusives Werkzeug mehr dar. Der verbleibende Vorteil liegt weniger im Modell selbst als im umgebenden Tooling, also in Agenten-Schleifen, integrierter Code-Ausführung und Recherche-Werkzeugen. Für die meisten offensiven Anwendungsfälle genügen öffentliche Modelle zu einem Bruchteil der Kosten.

Die vorliegende Analyse weist mehrere Einschränkungen auf, die bei der Interpretation der Ergebnisse zu berücksichtigen sind. Claude Fable und Kimi k3 wurden nicht in den Vergleich einbezogen, da beide Modelle erst während der Entstehung dieser Ausarbeitung veröffentlicht wurden. Zum Zeitpunkt der Analyse existierten daher noch keine unabhängigen Studien zu ihren offensiven Fähigkeiten, und eigene Messungen waren im Rahmen dieser Arbeit nicht möglich. Für Fable ist zudem unklar, ob seine Guard Rails eine Beteiligung an CTF-Aufgaben unterbinden würden, was einen direkten Vergleich zusätzlich erschwert. Für spezialisierte ungefilterte Modelle wie GhostGPT oder WormGPT existieren kaum unabhängige Vergleichsstudien. Zudem erlauben öffentliche Modelle mittlerweile viele offensive Anfragen direkt, sodass ungefilterte Alternativen für technische Angriffsvektoren häufig keinen praktischen Mehrwert bieten, da ihr Einsatz auf Anfragen mit eindeutig schädlicher Absicht ohne mögliche defensive Interpretation beschränkt bleibt. Schließlich ist anzumerken, dass ein Teil der von Mythos identifizierten Schwachstellen kaum ausnutzbar ist oder falsch-positive Befunde darstellt, was die praktische Relevanz der Ergebnisse relativiert.

Die skizzierten Angriffsfähigkeiten stehen symmetrisch auch der Verteidigungsseite zur Verfügung. Dieselben Modelle, die Schwachstellen in fremdem Code suchen, lassen sich ebenso auf die eigene Infrastruktur anwenden. Die entscheidende Variable ist dabei nicht der Zugang zu Modellen, der für beide Seiten nahezu gleich ist, sondern die verfügbaren Ressourcen für Integration, Betrieb und Interpretation der Ergebnisse. Insbesondere bei öffentlich zugänglichen Codebasen stellt sich daher die offene Frage, welche Partei, ob Angreifer oder Maintainer, die Kapazitäten besitzt, KI-gestützte Analyse effektiver einzusetzen.

Zusammenfassend lässt sich festhalten, dass KI das Kosten-Aufwand-Verhältnis zugunsten der Angreifer verschiebt, ohne eine qualitativ neue Angriffskategorie zu eröffnen. Die Einstiegshürde sinkt auf breiter Front. Ein spezialisiertes Modell wie Mythos ist dafür nicht erforderlich. Auf Verteidigungsseite empfiehlt sich der strategische Einsatz derselben Werkzeuge, mit dem Bewusstsein, dass der Vorteil aus Tooling und Ressourcen entsteht, nicht aus dem Modellzugang allein.
